[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "سبب الهجرة من موزمبيق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البحث عن مستوى حياة أفضل (البحث عن مستوى دخل أفضل)",
      "ارتفاع درجات الحرارة",
      "الجفاف",
      "الفيضانات"
    ],
    "answer": "البحث عن مستوى حياة أفضل (البحث عن مستوى دخل أفضل)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "يلجأ الكثير من سكان موزمبيق إلى الهجرة بسبب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انتشار البطالة",
      "انخفاض مستوى الدخل",
      "قلة الموارد"
    ],
    "answer": "انخفاض مستوى الدخل",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "أي الآتي صحيح :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاليفورنيا أصغر من موزمبيق",
      "مساحة موزمبيق ضعف مساحة مونتانا",
      "موزمبيق أكبر مساحة من مونتانا وكاليفورنيا",
      "كاليفورنيا نصف مساحة موزمبيق"
    ],
    "answer": "كاليفورنيا أصغر من موزمبيق",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "(تتباين في درجة الحرارة) معنى تتباين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتفاوت (تتغير)",
      "تتشابه",
      "تتماثل",
      "تتحدد"
    ],
    "answer": "تتفاوت (تتغير)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "ما أقرب معنى لكلمة ( تتراوح ) المذكورة في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتفاوت"
    ],
    "answer": "تتفاوت",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "يفهم من الفقرة (1) أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البحر يحد موزمبيق من الغرب",
      "تنزانيا تحد موزمبيق من الجنوب",
      "البحر يحد موزمبيق من الشرق",
      "جنوب افريقيا تحد موزمبيق من الشمال"
    ],
    "answer": "البحر يحد موزمبيق من الشرق",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (3) يمكن استبدال كلمة (بيد أن ) ب......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لولا أن",
      "بما أن",
      "إلا أن",
      "حيث أن"
    ],
    "answer": "إلا أن",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "أي الآتي صحيح .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موزنبيق تساوي مجموع مساحتي كاليفورنيا و مونتانا",
      "كاليفورنيا نصف مساحة موزنبيق",
      "مونتانا ربع مساحة موزنبيق"
    ],
    "answer": "موزنبيق تساوي مجموع مساحتي كاليفورنيا و مونتانا",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  
  {
    "question_number": 10,
    "question": "يمكن استبدال كلمة (يحظى ) ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعطي",
      "يوصف",
      "يربط",
      "ينال"
    ],
    "answer": "ينال",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "المفهوم أن ( من لبس العمامة ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكابر القوم",
      "العامة",
      "المساكين",
      "البسطاء"
    ],
    "answer": "أكابر القوم",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "ما هو الذي يشبه النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لبسين: اللبس المشهور واللبس المحظور",
      "إذا قال العالِم: لا ادري : لا يقلل من قيمته وقدره وعلمه",
      "ما زينة المرء بأثوابه، السر في السكان لا في الدار(ما زينة المرء بأثوابه. السرّ في السكان لا في الديار)",
      "قول ابن عباس : أصغي للجليس إذا تحدث"
    ],
    "answer": "ما زينة المرء بأثوابه، السر في السكان لا في الدار(ما زينة المرء بأثوابه. السرّ في السكان لا في الديار)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "يمكن أن يصنف هذا النص ضمن علم:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكيمياء",
      "الفضاء",
      "الكواكب",
      "النجوم"
    ],
    "answer": "الفضاء",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "تمثل عبارة \" لقلة الأوكسجين \" لما قبلها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تباينا",
      "إعادة",
      "نتيجة",
      "سبباً"
    ],
    "answer": "سبباً",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "ما الذى يفصل الأرض عن المحيط الخارجي // سبب بعد الفضاء الخارجي عن الارض",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغلاف الجوي",
      "السماء زرقاء",
      "غاز الأوزون"
    ],
    "answer": "الغلاف الجوي",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "ماذا ينتج عن تقصير الدول في انشاء محميات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقص قيمة الحياة الفطرية(فقدان قيمة الحياة الفطرية)",
      "استخدام المواد الكيميائية",
      "انتشار الزحف السكاني",
      "الحفاظ على التوازن البيئي"
    ],
    "answer": "نقص قيمة الحياة الفطرية(فقدان قيمة الحياة الفطرية)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الضمير في كلمة ( منها ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحيوانات",
      "المحميات"
    ],
    "answer": "الحيوانات",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "أنسب عنوان للنص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وسائل حفظ الحياة الفطرية",
      "أهمية ازدهار البيئة"
    ],
    "answer": "وسائل حفظ الحياة الفطرية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "أي الاتي يحافظ على توزان البيئة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قطع الأشجار",
      "المحافظة على جميع الكائنات الحية"
    ],
    "answer": "المحافظة على جميع الكائنات الحية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "توجد المحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها \" كلمة \" فيها \" تعود على.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحيوانات",
      "المحميات"
    ],
    "answer": "المحميات",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "ما الهدف الرئيسي للمحميات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحافظة على جميع الكائنات الحية ( تنوع الكائنات الحية )"
    ],
    "answer": "المحافظة على جميع الكائنات الحية ( تنوع الكائنات الحية )",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "ما الهدف من وضع المحميات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لحماية الحياة الفطرية"
    ],
    "answer": "لحماية الحياة الفطرية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "تكثر الحكومة في انشاء محميات سببه على // ما سبب اهتمام الحكومة بالحيوانات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصيد الجائر",
      "تنوع الكائنات الحية",
      "الاكتظاظ السكاني",
      "استخدام المواد الكيميائية"
    ],
    "answer": "تنوع الكائنات الحية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "يشير النص إلى أن التحفيز يُوجد لدى المحفز تجاه المؤسسة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمانة",
      "الولاء",
      "الاقتناع",
      "الطموح"
    ],
    "answer": "الولاء",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التحفيز هو عملية صناعة تأثير تجعل الشخص المحفّز أكثر\nبذلاً وتميزاً، وأكثر حرصاً على الارتقاء بمستوى أدائه لعمله في المؤسسة التي يعمل\nفيهأ/ويفيد التحفيز المدير في الحصول على طاقات هائلة من العاملين لا حدود لها،\nوهو أيضاً يحقق أمرين مهمين جداً للمحفّز ؛ أولهما: أنه يجعل الموظف يفكر في\nالحلول ولا يكتفي بالحد الأدنى من العمل المطلوب منه تأديته ويجعله يبذل جهده\nوفكره في سبيل أداء عمل متميز ومتقن. وثانيهما: أنه يصنع المتعة للموظف، فيصبح\nالعمل جزءاً من شخصية الموظف يستمتع بممارسته والإبداع فيه. إن المحفزات بنوعيها\nالمادي والمعنوي لها مفعول السحر في تحويل المشاعر لصالح المؤسسات"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "أشار النص إلى أن عملية التحفيز تؤثر في أداء الموظف فتجعله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منضبطاً",
      "جادًا",
      "واثقا",
      "متفانيا"
    ],
    "answer": "متفانيا",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التحفيز هو عملية صناعة تأثير تجعل الشخص المحفّز أكثر\nبذلاً وتميزاً، وأكثر حرصاً على الارتقاء بمستوى أدائه لعمله في المؤسسة التي يعمل\nفيهأ/ويفيد التحفيز المدير في الحصول على طاقات هائلة من العاملين لا حدود لها،\nوهو أيضاً يحقق أمرين مهمين جداً للمحفّز ؛ أولهما: أنه يجعل الموظف يفكر في\nالحلول ولا يكتفي بالحد الأدنى من العمل المطلوب منه تأديته ويجعله يبذل جهده\nوفكره في سبيل أداء عمل متميز ومتقن. وثانيهما: أنه يصنع المتعة للموظف، فيصبح\nالعمل جزءاً من شخصية الموظف يستمتع بممارسته والإبداع فيه. إن المحفزات بنوعيها\nالمادي والمعنوي لها مفعول السحر في تحويل المشاعر لصالح المؤسسات"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "جملة \" ليس في ذلك فائدة كبير ة ) اسم الاشارة (ذلك) يعود على من ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهلال",
      "السؤال",
      "الفائدة",
      "الصواب"
    ],
    "answer": "السؤال",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "يقصد بكلمة (الحق ) : ما المقصود بالحق ؟ من الذي رد على السؤال عن الأهلة ////من قائل الحق ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رسول الله صلى الله عليه وسلم",
      "القران الكريم",
      "الله عز وجل (الله جل وعلا )"
    ],
    "answer": "الله عز وجل (الله جل وعلا )",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "علاقة ( فرده عنه ...) بما قبلها : // علاقة جملة ( صرفناه عنه ......... ) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "تفصيل",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "( ليس في ذلك كبير الفائدة) يقصد بها: //ماذا يقصد ب ( قليل الفائدة ) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منعدمة الفائدة (الفائدة معدومة )",
      "قليل الفائدة (الفائدة قليلة )",
      "كثير الفائدة (الفائدة كبيرة )",
      "فائدته متساوية مع عدم معرفته"
    ],
    "answer": "فائدته متساوية مع عدم معرفته",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "جملة (فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده إلى الصواب ) مفادها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "مجاز",
      "سبب",
      "تفصيل"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "يعود الضمير \"الهاء\" في \"سلطانها\" على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأندلس",
      "غرناطة",
      "جبل طارق",
      "تلمسان"
    ],
    "answer": "تلمسان",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "محمد بن عبد الله الأندلسي الشهير بلسان الدين ابن\nالخطيب، ولد في غرناطة سنة ٧١٣ هـ واستوزره سلطانها   يوسف بن إسماعيل ثم ابنه الغني بالله، فعظمت\nمكانته مما دفع حساده إلى الوشاية به، فترك الأندلس    خلسة إلى جبل طارق ثم تلمسان فأكرمه سلطانها،\nولكنه بعد ذلك سجن وقتل."
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "يفهم من النص أن لسان الدين ابن الخطيب ولد في:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الربع الأول من القرن السابع",
      "الثلث الثاني من القرن السابع",
      "الربع الأول من القرن الثامن",
      "الثلث الثاني من القرن الثامن"
    ],
    "answer": "الربع الأول من القرن الثامن",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "محمد بن عبد الله الأندلسي الشهير بلسان الدين ابن\nالخطيب، ولد في غرناطة سنة ٧١٣ هـ واستوزره سلطانها   يوسف بن إسماعيل ثم ابنه الغني بالله، فعظمت\nمكانته مما دفع حساده إلى الوشاية به، فترك الأندلس    خلسة إلى جبل طارق ثم تلمسان فأكرمه سلطانها،\nولكنه بعد ذلك سجن وقتل."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "الضمير في ( له ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعرض",
      "الشمس",
      "فيتامين (د)",
      "الجسم"
    ],
    "answer": "التعرض",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "علاقة \"لكن التعرض الزائد له..\" بما قبله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراكاً",
      "تفسيراً",
      "تتميماً",
      "توضيحاً(تعليلاً )"
    ],
    "answer": "استدراكاً",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "تستنتج من القطعة ان :// ( الفكرة الواضحة من النص)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم التعرض للشمس من الأساس أفضل من أن تتعرض بزيادة له",
      "نقص فيتامين د مضر وزيادته كذلك",
      "الشمس مصدر جيد لفيتامين د (الشمس مصدر من مصادر فيتامين د)",
      "التعرض لكمية كبيرة من فيتامين د يضر"
    ],
    "answer": "الشمس مصدر جيد لفيتامين د (الشمس مصدر من مصادر فيتامين د)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "( تحفز ) الواردة بالنص تعني ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقلص نموه",
      "تسرع معدله",
      "تحارب تقدمه",
      "تسد طريقه"
    ],
    "answer": "تسرع معدله",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "أي من الآتي لا يتفق ومعنى (ملائمة ) ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مفيدة",
      "نافعة",
      "مناسبة",
      "مستمرة"
    ],
    "answer": "مستمرة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "يستفاد من النص أن ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعرض الزائد له أضرار وخيمة",
      "التعرض الزائد له فوائد",
      "أشعة الشمس مضرة دائما",
      "التعرض مفيد دائما"
    ],
    "answer": "التعرض الزائد له أضرار وخيمة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  }
]
